\indent\underline{\textbf{Ejercicio 2}}\\
Demostrar que la política $\varepsilon \text{ - \textit{Greedy}}$, definida de la siguiente manera

\begin{equation}
    \pi(a|s) = \left\{
    \begin{array}{lcc}
        1 - \varepsilon + \frac{\varepsilon}{|A(s)|} & si & a = a^{\ast}    \\ \\
        \frac{\varepsilon}{|A(s)|} & si & a \neq a^{\ast}
    \end{array}
    \right.\label{eq:equation}
\end{equation}

es una distribución de probabilidad válida, donde $|A(s)|$ es el número de acciones para el estado $s, \ \varepsilon < 1$ es un número positivo pequeño, y $a^{\ast}$ es la acción óptima (decisión greedy) para el estado $s$.
¿Hay que pedir alguna condición sobre $\varepsilon$?

\indent\underline{\textbf{Solución}}\\

Para la demostración en cuestión, la política $\pi(a|s)$ es:

\begin{equation}
    \pi(a|s) = \left\{
    \begin{array}{lcc}
        1 - \varepsilon + \frac{\varepsilon}{|A(s)|} & si & a = a^{\ast}    \\ \\
        \frac{\varepsilon}{|A(s)|} & si & a \neq a^{\ast}
    \end{array}
    \right.
    \label{eq:equation2}
\end{equation}

\paragraph{$a=a^{\ast}$}

La probabilidad corresponde a:

\[
    \pi \left(a^{\ast} \mid s\right) = 1 - \varepsilon + \frac{\varepsilon}{|A(s)|}
\]

Considerando que $0 \leq \varepsilon < 1$ y $\frac{\varepsilon}{|A(s)|} \geq 0$, se tiene que:

\[
    \pi \left(a^{\ast} \mid s\right) \geq 1 - \varepsilon > 0
\]




\paragraph{$a \neq a^{\ast}$}

La probabilidad corresponde a:

\[
    \pi \left(a \mid s\right) = \frac{\varepsilon}{|A(s)|}
\]

Considerando que $\varepsilon \geq 0$ y $|A(s)| > 0$, se tiene que:

\[
    \pi \left(a \mid s\right) \geq 0
\]

Por lo tanto, la política $\pi(a|s) \geq 0$ para toda acción.

\paragraph{Suma de probabilidades}

La suma de las probabilidades para todas las acciones es:

\[
    \sum_{a \in A(s)} \pi \left(a \mid s\right) = \sum_{a \in A(s)} \left[1 - \varepsilon + \frac{\varepsilon}{|A(s)|}\right]  + \sum_{a \neq a^{\ast}} \pi \left(a \mid s\right)
\]

Si $a = a^{\ast}$, entonces:

\[
    \sum_{a \in A(s)} \pi \left(a \mid s\right) = \left[1 - \varepsilon + \frac{\varepsilon}{|A(s)|}\right] \cdot |A(s)| = 1 - \varepsilon + \varepsilon = 1
\]


\line(1,0){\textwidth}
